# 2 方程与不等式

## 2.1 方程
### 2.1.1 一元方程

### 2.1.2 参数方程

### 2.1.3 不定方程
1. 不定方程：方程的个数少于未知数的个数且未知数又必须为整数的方程（组）
2. 二元一次不定方程：设 $a, b, c \in \mathbf Z$ 且 $a, b \neq 0$，任何二元一次方程可以写成 $ax + by = c$，其中 $x, y \in \mathbf Z$
    1. 设 $a, b \in \mathbf Z - \{0\}, c \in \mathbf Z$，方程 $ax + by = c$ 有整数解当且仅当 $(a, b) \mid c$
    2. 若 $(a, b) = 1$，如果 $(x_0, y_0)$ 是方程 $ax + by = c$ 的一组解，则它所有整数解都可以写成

        $$
        \left\{\begin{aligned}
        & x = x_0 + bt \\
        & y = y_0 - at
        \end{aligned}\right.
        $$

        其中 $t$ 为任意整数

    3. 设 $(a, b) = d, a = a_1d, b = b_1d$，如果 $(x_0, y_0)$ 是方程 $ax + by = c$ 的一组解，则它所有的整数解都可以写作

        $$
        \left\{\begin{aligned}
        & x = x_0 + b_1t \\
        & y = y_0 - a_1t
        \end{aligned}\right.
        $$

        其中 $t$ 为任意整数

3. 多元一次不定方程：设 $n$ 是大于 $2$ 的正整数，$a_1, a_2, \cdots, a_n$ 是非零整数，$c$ 是整数．则任何 $n$ 元一次方程都可以写作 $a_1x_1 + a_2x_2 + \cdots + a_nx_n = c$ 的形式，其中 $x_1, x_2, \cdots, x_n$ 是未知数
    - 已知 $a_1, a_2, \cdots, a_n$ 是非零整数，$c$ 是整数，若 $d = (a_1, a_2, \cdots, a_n)$，则方程 $a_1x_1 + a_2x_2 + \cdots + a_nx_n$ 有整数解当且仅当 $d \mid c$
4. 二次方程 $x^2 + y^2 = z^2$ 的整数解
    1. 满足 $xyz = 0$ 的解称为显然解，例如 $(x, y, z) = (0, 0, 0)$；满足 $x > 0, y > 0, z > 0$ 且 $(x, y, z) = 1$ 的解称为本原解
    2. 若 $(x, y, z)$ 是方程 $x^2 + y^2 = z^2$ 的本原解
        1. $x$ 与 $y$ 具有不同的奇偶性
        2. $x$ 与 $y$ 中有且仅有一个数能被 $3$ 整除
        3. $x$ 与 $y$ 中有且仅有一个数能被 $4$ 整除
        4. $x$ 与 $y$ 中有且仅有一个数能被 $5$ 整除
    3. 不定方程 $xy = z^2$ 满足条件 $x > 0, y > 0, z > 0$ 且 $(x, y) = 1$ 的一切正整数解可以写作

        $$
        \left\{\begin{aligned}
        & x = a^2 \\
        & y = b^2 \\
        & z = ab
        \end{aligned}\right.
        $$

        其中，$a > 0, b > 0$ 且 $(a, b) = 1$

    4. 不定方程 $x^2 + y^2 = z^2$ 适合 $x > 0, y > 0, z > 0, (x, y) = 1$ 且 $2 \mid x$ 的一切正整数解可以写作

        $$
        \left\{\begin{aligned}
        & x = 2ab \\
        & y = a^2 - b^2 \\
        & z = a^2 + b^2
        \end{aligned}\right.
        $$

        其中 $a, b$ 一奇一偶，$a > b > 0$ 且 $(a, b) = 1$

    5. 单位圆周上坐标是有理数的点（有理点）可以写作 $\left(\pm \dfrac{2ab}{a^2 + b^2}, \pm \dfrac{a^2 - b^2}{a^2 + b^2}\right)$ 或 $\left(\pm \dfrac{a^2 - b^2}{a^2 + b^2}, \pm \dfrac{2ab}{a^2 + b^2}\right)$，其中 $a, b$ 是不全为零的整数

### 2.1.4 初等超越方程

## 2.2 不等式
